\section{Outils employés}
Au cours de notre projet, nous avons employé de nombreux outils; certains très
connus, d'autres moins. Les voici, résumés et décrits.\\
\begin{itemize}
\item GCC: GCC est le compilateur standard sous Linux.\\
\item Langage C: Le langage C est l'un des langages les plus utilisés dans le
  code source et dans le monde de Linux. Ext3viewer se positionne donc en
  continuité avec cette philosophie. \\
\item Le C permet également un accès bas niveau au disque et à la mémoire,
particulièrement utiles pour le projet.\\
\item eFence: Bibliothèque Electric Fence, utile pour la vérification de la
  gestion dynamique de la mémoire. Elle a été utilisée lors de la phase de
  tests, pour détecter les erreurs possibles de segmentation fault.\\
\item groff: groff est un outil de formattage, dédié à la création de pages
  manuel.\\
\item GTK:Gtk est une bibliothèque graphique, qui a été implémentée pour de
  nombreux langages (C, C++, Java, Python...), et de nombreuses platformes
  (Linux,Windows...). Elle a été choisie pour son efficacité, et sa simplicité
  d'utilisation, ainsi que pour sa disponibilité sur les machines de l'IUT.\\
\item \LaTeX{}: \LaTeX{} (prononcer 'Latek') est un langage de balises,
  utilisé pour la production des documents, avec une qualité professionnelle
  (génération automatique d'index, mise en page, ...).
\end{itemize}

\section{Planning et execution}
\subsection{Planning prévu}
\subsubsection{Septembre- fin Octobre:} Planification générale du projet; création du planning détaillé, rédaction d'un cahier des charges.
Durée: 1 mois.

\subsubsection{Octobre - mi-décembre :} Codage des accès au disque, des fonctions de lecture
et des affichages en mode console. Durée: 1+1/2 mois 

\subsubsection{Fin décembre-fin février :} Codage de l'interface graphique. Rédaction
  d'une partie de l'aide utilisateur. Durée : 2+1/2 mois.

\subsubsection{Fin février - mi-mars :} Rédaction du reste de l'aide
utilisateur. Rédaction des documentations utilisateur, développeur, et de la
documentation sur ext3. Création des fichiers d'internationalisation.



\subsection{Planning effectué et réajustements}


Le planning subi des réajustements, en fonction des difficultés rencontrées: certaines parties du projet se sont révélées plus complexes que prévues, et certaines ont pris moins de temps. Certaines fonctionnalités secondaires ont été abandonnées, pour pouvoir se concentrer sur d'autres plus importantes.\\
En particulier, l'interface console a nécessité un travail préliminaire d'étude de ext3; la signification précise des champs des structures et les méthodes d'accès à celles-ci ont dues être retrouvées. Au vu de la nouvelle estimation de la charge de travail, le délai fixé pour le développement du mode console a donc été rallongé.\\
L'interface graphique, par contre, a nécessité moins de temps que prévu, la bibliothèque GTK étant relativement simple à apprendre et à utiliser.

\subsubsection{Septembre-Octobre}
 Choix et étude préalable du sujet, analyse des besoins, analyse de l'existant, définition des fonctionnalités nécessaires, organisation du travail. Rédaction du cahier des charges. Durée: 1 mois.
\subsubsection{Novembre - mi-décembre}
Codage d'une partie du mode console: recherche d'un fichier, correspondance inode/chemin, lecture et affichage du superblock, lecture et affichage des group descriptors, lecture et affichage des direntries (dossiers), lecture et affichage du contenu d'un fichier, lecture et affichage du contenu des blocks, lecture et affichage du contenu d'un inode . Recherche de documentation détaillée sur ext3, apprentissage du fonctionnement et de l'organisation de ext3 sur le disque.
\subsubsection{Fin décembre-fin février}
 Codage de l'interface console:
Lecture d'un block en donnant son numéro, affichage de l'arbre (simplifié) de l'allocation des blocks pour un inode, affichage du contenu d'un lien symbolique, lecture et affichage des copies du superblock, affichage des blocks indirect comme pointeurs de blocks, lecture et affichage du block bitmap et de l'inode bitmap, affichage du premier block ou inode libre,
Création de la page manuel, et de l'option d'aide -help (mode console).
Début de la rédaction des documentations.

\subsubsection{Fin février - mi-mars} Codage de l'interface console: Lecture et affichage du journal. Affichage des extended user attributes. Nettoyage et réorganisation du code.
Codage de l'interface graphique.
Rédaction des documentations utilisateur et développeur. 
Mise à jour de la page manuel pour refléter les changements apportés au projet.
Tests du programme.
Rédaction du rapport.

\subsection{Répartition du travail et méthodes d'organisation}

\subsubsection{Répartition du travail}
\large
Laurent Sebag\\
\small
\begin{itemize}
\item Création de l'interface graphique
\item recherche d'un fichier
\item correspondance inode/chemin
\item lecture du superblock
\item lecture et affichage des group descriptors
\item lecture et affichage des direntries (dossiers)
\item lecture et affichage du contenu d'un fichier
\item lecture et affichage du contenu des blocks
\item lecture du contenu d'un inode
\item Lecture d'un block en donnant son numéro
\item Lecture et affichage du journal
\item conversion d'un nom de fichier vers un numéro d'inode
\item affichage de l'arbre (simplifié) de l'allocation des blocks pour un inode
\item affichage du contenu d'un lien symbolique
\item lecture et affichage des copies du superblock
\item affichage des blocks indirect comme pointeurs de blocks
\item Recherche de documentation détaillée sur ext3
\item Rédaction du cahier des charges
\item Rédaction de la documentation utilisateur
\item Rédaction de la documentation développeur
\item Rédaction d'une partie du rapport
\item Rédaction de la page manuel
\item Tests du programme
\item Coordination du travail
\end{itemize}
\large
Nathan Periana\\
\small
\begin{itemize}
\item affichage et explication du superblock
\item affichage et explication  du contenu d'un inode
\item Recherche de documentation détaillée sur ext3 
\item lecture et affichage du block bitmap
\item lecture et affichage  de l'inode bitmap
\item affichage du premier block libre
\item affichage du premier inode libre
\item Lecture et affichage du journal
\item Lecture et affichage des extended user attributes
\item Rédaction du cahier des charges
\item Rédaction d'une partie de la documentation utilisateur
\item Rédaction d'une partie de la documentation développeur
\item Correction de la page manuel
\item Tests du programme
\item Rédaction du rapport
\end{itemize}
\normalsize
\subsubsection{Méthodes d'organisation}
Les fonctionnalités à implémenter étaient regroupées dans une 'TODO list', qui évoluait au cours du projet; elles étaient attribuées à un développeur, et marquées comme 'à faire',  'effectuées' ou 'abandonnées'.\\
Du fait de la petite taille du projet (2 personnes), le système de CVS n'a pas
été utilisé. Plusieurs techniques manuelles ont tout de même été utilisées
pour le remplacer. Chaque développeur travaillait sur ses fichier en local, en
essayant d'éviter de modifier simultanément le même code source. Dans les cas
où les deux sources étaient modifiées en même temps, l'un des développeurs se
chargeait de fusionner les codes sources, avec l'aide de l'utilitaire tkdiff
(une interface graphique à l'utilitaire diff, qui compare deux fichiers ligne
par ligne). Le transfert des fichiers se faisait par mail, et la communication
par messagerie instantanée.

\section{Difficultés rencontrées} %cette partie mérite une section.
L'une des difficultés majeures rencontrées dans ce projet est le manque de
documentation technique sur certaines structures. En effet, les documents
trouvés sur internet concernent majoritairement ext2; bien que les deux
systèmes de fichiers partagent de nombreuses structures, certaines possèdent
des différences importantes, ou sont totalement spécifiques à ext3.\\
Deux structures ont posé particulièrement problème: le journal, et les ACL.\\
Deux structures ont posé particulièrement problème: le journal, et les ACL.
Le journal est géré par une couche applicative créée pour être distincte de
ext3: le JBD (Journaling Block Device). La documentation sur le fonctionnement
de l'API du JBD existe; par contre, son implémentation sur le disque n'est que
partiellement visible, dans les 'includes' de développement.
Les différents champs des
structures sont indiqués, mais peu commentés, et la position des structures
elles-mêmes sur le disque a du être 'devinée', par des tests et par la
consultation des sources de l'utilitaire 'debugfs', qui affiche quelques
informations sur le journal.\\
La documentation concernant les Access Control Lists pose un problème similaire, il renseigne sur le fonctionnement général de celles ci, mais pas sur leur organisation sur le disque; de plus, les ACL changent selon les versions du noyau.
En effet, les ACL faisaient l'objet d'une spécification POSIX, mais elle a été
abandonée; les ACLs sont implémentées différement entre les versions 2.4.28 et
2.6.10+.\\
La programmation de l'accès au disque a également généré des complications. En
effet, l'API disponible avec ext3 s'est révélée inadaptée aux besoins du
projet; elle ne pouvait fonctionner que sur un système monté. Le projet, pour
des raisons de cohérence des données lues et de simplicité d'utilisation,
devait être capable de travailler avec des images ou des disques démontés; il
a donc été nécessaire de créer toutes les fonctions d'accès au disque.\\
