%\section*{Bilans personnels}
%Ce tag est nécessaire seulement si on ajoute un bilan général...

\subsection*{Laurent Sebag}


Ce projet m'a permis d'apprendre à répartir les taches d'un projet entre
plusieurs personnes. Pour cela j'ai utilisé le principe des todo lists :  à
période régulière, je fixait des objectif à atteindre.

J'ai appris à utiliser une API graphique permettant la creation de fenêtres :
gtk+-. Cependant cela m'a fait réfléchir sur l'utilisation du c++ ou
d'un autre language orienté objet. Ce serait plus aproprié pour réaliser une 
interface graphique. 

Gtk simule le concept d'objet, ce qui rend le codage plutot lourd car utilise
des macros pour cela. C'est pourquoi ce projet m'a donné envie d'essayer gtkmm,
la version de gtk en C++.

Durant le projet j'ai aussi appris à utiliser vim qui est une formidable alternative à emacs : je la conseille car elle comporte des fonctionalité pratiques pour le codage. L'utilisation de \LaTeX{} est très utiles aussi, le fait de donner l'
organisation d'un texte et qu'il produise en retour un document bien présenté est agréable.

L'études de parties de codes du noyau et de debugfs m'ont aussi fait réfléchir
sur l'organisation des fichiers sources dans un projet. L'utilisation 
de couches d'abstractions permet de rendre un logiciel plus modulaire et lors
des prochains projets j'essairai d'applique ce principe dès le début de la 
programmation.

Pour conclure ce projet a été une bonne expérience de travail a deux. Le résultat me donne satisfaction car pour une première fois, nous avons crée un 
logiciel qui sera normalement utilisé (pour les tp d' ASR).

\subsection*{Nathan Periana}

Ce projet m'a beaucoup appris au niveau technique. J'ai découvert le
fonctionnement bas niveau de ext3, à travers la documentation, le code source
du noyau, et la méthode du 'trial and error'; cela m'a aidé à mieux comprendre
certaines fonctionnalités présentes sur mon système d'exploitation, comme la
réservation d'un certain nombre de blocks pour le superutilisateur,
l'utilisation des Access Control Lists, et le stockage des données sur le
disque, lors de la création des fichiers, et lors de leur suppression.\\
J'ai également gagné de l'experience dans le développement d'un long projet en
équipe, les seuls projets réalisés jusqu'à présent ayant été relativement
courts, et moins bien coordonnés.
J'ai le sentiment que le groupe a bien fonctionné, et je suis plutôt satisfait
du résultat.\\
J'ai pu apprendre les bases de GTK, et je me suis également initié à \LaTeX{},
avec l'aide de Laurent; j'ai trouvé ces deux technologies très utiles, et je
les conseillerais vivement à tout programmeur souhaitant réaliser un projet de
ce type.\\
J'espère que le travail que nous avons effectué pourra être utile, tant pour
les étudiants cherchant à connaître mieux ext3, que pour les développeurs en
recherche de documentation.

%\section*{Bilan Général}
%Si t'as des idées d'ordre général que tu ne veux pas mettre dans ta
%conclusion perso, met les ici. (Très facultatif)
