\section{Glossaire}


Voici quelques définitions \footnote{Le vocabulaire technique est utilisé en anglais, par souci de cohérence avec
le code.} techniques:
\begin{description}
\item[Inode]{: Structure des systèmes de fichiers linux qui sert à garder les informations administratives sur un fichier (taille, nom...)}
\item[Block]{: zone délimitée sur le disque contenant un certain nombre
    d'octets (sous ext3, 1024, 2048 ou 4096).}
\item[Data block]{: block destiné spécifiquement à contenir les données de
    l'utilisateur (fichiers, ACLs...), plutôt que les structures du système de
    fichiers.}
\item[Block group]{: Groupe de blocks, contenant les structures du système de
    fichier (superblock, inodes, data blocks...). Leur nombre est fonction de
    la taille des blocks et de la taille de la partition.}
\item[Superblock]{:structure des systèmes de fichiers ext2/3, qui conserve les
    informations sur le système de fichiers lui-même (taille d'un block,
    fonctionnalités présentes...)}
\item[Group descriptor]{:structure des systèmes de fichiers ext2/3, qui
    conserve les informations sur le groupe (position de l'inode bitmap,
    nombre de dossiers...)}
\item[Inode table]{: ensemble de tous les inodes d'un block group.}
\item[Bitmap]{: 'carte', qui fait correspondre à un bit l'état booléen d'une donnée. Dans le cas de l'inode et du block bitmap, il s'agit de savoir si le block est libre (0) ou occupé (1).}
\item[Journal]{: 'partie' d'un système de fichier qui aide à préserver l'intégrité de celui-ci en enregistrant ses modifications.}
\item[POSIX]{: Portable Operating System Interface  Ensemble de standards, créés pour rendre compatibles entre elles différentes variantes de UNIX (Solaris, Cygwin, Mac OS X, Linux (partiellement)). }
\item[ACL]{: Access  Control List. Listes de permissions dédiées à la gestion
plus 'fine' des droits utilisateurs (lecture, écriture, execution...), et
disponibles sur plusieurs systèmes de fichiers (ext3, NTFS...)}
\item[API]{:Application Programming Interface. Bibliothèque contenant des
    fonctions pouvant être appelées depuis un programme.}
\end{description}